\chapter{Auslegung}

\section{Vorauslegung Welle}
\label{sec:vorauslegung}

\begin{pycode}
def d_vorauslegung_torsion(M_t, tau_zul, nu):
    return (16 * M_t * nu / tau_zul / np.pi)**(1/3)

def d_vorauslegung_biegung(M_b, sigma_zul, nu):
    return (32 * M_b * nu / sigma_zul / np.pi)**(1/3)

# Tabellenbuch Metall S.44, 50CrMo4
sigma_b_wechselnd = 480e6
tau_t_schwellend = 560e6

nu = 4

d_va_biegung_A = d_vorauslegung_biegung(F_W / 2 * 25e-3, sigma_b_wechselnd, nu)
d_va_biegung_B = d_vorauslegung_biegung(F_W / 2 * 50e-3, sigma_b_wechselnd, nu)
d_va_torsion = d_vorauslegung_torsion(M_W, tau_t_schwellend, nu)
\end{pycode}

Für eine erste Vordimensionierung der Welle soll nach \cite[F.~93]{me2} eine
Entwurfsberechnung durchgeführt werden. Da die Wellenabsätze für Lagerung und
Abdichtung am stärksten belastet sind (vgl.
\textbf{Abbildungen~\ref{fig:skizze-walze}, \ref{fig:mech-ersatzbild}} und
\textbf{\ref{fig:belastungsverläufe-walze}}), wird die Entwurfsberechnung für
diese Stellen durchgeführt. Da nicht absehbar ist, ob die maßgebliche Belastung
Biegung oder Torsion ist, werden beide Fälle betrachtet. Es gilt:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        d &\ge \sqrt[3]{\frac{16 \nu}{\pi} \cdot \frac{M_t}{\tau_{t,zul}}} \label{eq:d_va_torsion}
        \quad \text{bei Torsion} \\[1ex]
        d &\ge \sqrt[3]{\frac{32 \nu}{\pi} \cdot \frac{M_b}{\sigma_{b,zul}}} \label{eq:d_va_biegung}
        \quad \text{bei Biegung}
    \end{align}
    \label{eq:vorauslegung}
\end{subequations}

\begin{table}
    \centering
    \caption{Zulässige Spannungen für 50CrMo4, nach \cite[S.44]{tbm}}
    \label{tab:spannungen-50CrMo4}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \begin{tabular}{llcr}
        \toprule
        Beanspruchungsart & Belastungsfall & Größe & Wert \\
        \midrule
        Biegung & wechselnd  & $\sigma_{bW}$
                & \py{SI(int(sigma_b_wechselnd //1e6), r'\mega\pascal')} \\
        Torsion & schwellend & $\tau_{tSch}$
                & \py{SI(int(tau_t_schwellend / 1e6), r'\mega\pascal')} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Als Werkstoff kommt ein legierter Vergütungsstahl 50CrMo4 zum Einsatz. Die
zulässigen Spannungen hierfür sind in \tab{spannungen-50CrMo4} dargestellt.
Das Torsionsmoment ist im betrachteten Wellenabschnitt konstant, das Biegemoment
hängt vom Abstand zum Lager ab. Bei einem Sicherheitsfaktor $\nu = \py{nu}$
ergibt sich mit \eq{d_va_torsion} bezüglich des Torsionsmomentes ein minimaler
Wellendurchmesser von $d \approx \py{SI(int(ceil(d_va_torsion / 1e-3)),
r'\milli\metre')}$:
\begin{equation}
    d \ge \sqrt[3]{\frac{16 \cdot \py{nu}}{\pi} \cdot
                   \frac{\py{SI(format(M_W / 1e3, '.2f'), r'\kilo\newton\metre')}}
                        {\py{SI(int(tau_t_schwellend / 1e6), r'\mega\pascal')}}
                  }
      = \py{SI(np.round((d_va_torsion / 1e-3), 2), r'\milli\metre')}
\end{equation}

Bei einer Lagerbreite von \SI{50}{\milli\metre} ergeben sich für die
Wellenabsätze \textsf{\textbf{A}} und \textsf{\textbf{B}} (siehe
\fig{skizze-walze}) Hebelarme von \SI{25}{\milli\metre} bzw.
\SI{50}{\milli\metre}. Somit gilt für die Vordimensionierung bezüglich Biegung:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        d_A &\ge \sqrt[3]{\frac{32 \cdot \py{nu}}{\pi} \cdot
                          \frac{\py{SI(int(F_W/2/1e3), r'\kilo\newton')} \cdot \SI{25}{\milli\metre}}
                               {\py{SI(int(sigma_b_wechselnd / 1e6), r'\mega\pascal')}}
                         }
            = \py{SI(round((d_va_biegung_A / 1e-3), 2), r'\milli\metre')} \\[1ex]
        %
        d_B &\ge \sqrt[3]{\frac{32 \cdot \py{nu}}{\pi} \cdot
                          \frac{\py{SI(int(F_W/2/1e3), r'\kilo\newton')} \cdot \SI{50}{\milli\metre}}
                               {\py{SI(int(sigma_b_wechselnd / 1e6), r'\mega\pascal')}}
                         }
            = \py{SI(round((d_va_biegung_B / 1e-3), 2), r'\milli\metre')}
    \end{align}
\end{subequations}

\section{Festigkeitsnachweis der Welle nach FKM}
\begin{pycode}
from welle import wA, wB
\end{pycode}


Der Festigkeitsnachweis soll für die Wellenabsätze \textsf{\textbf{A}} und
\textsf{\textbf{B}} (siehe \fig{skizze-walze}) erbracht werden, da an diesen
Stellen im Hinblick auf Querschnitt, Kerbwirkungen und Belastungsverläufe die
höchsten Spannungen im Werkstoff auftreten.

Bei kreisförmigen Wellenquerschnitten gilt für die Nennspannungen:
\begin{subequations}
    \label{eq:nennspannungen}
    \begin{align}
        S_{zd} &= \frac{F_N}{A} = \frac{4 F_N}{\pi d^2} \\[1ex]
        T_s    &= \frac{F_Q}{A} = \frac{4 F_Q}{\pi d^2} \\[1ex]
        S_b    &= \frac{M_b}{W_b} = \frac{32 M_b}{\pi d^3} \\[1ex]
        T_t    &= \frac{M_t}{W_p} = \frac{16 M_t}{\pi d^3}
    \end{align}
\end{subequations}

Wie bereits erwähnt, wird die Walze aus dem Werkstoff 50CrMo4 gefertigt und auf
eine Rauheit von $R_z = \SI{30}{\micro\metre}$ geschlichtet.
Nach \cite[Anhang Werkstoffkennwerte]{me2} gelten für diese Stahlsorte die in
\tab{50CrMo4} zusammengestellten Kennwerte.

\begin{table}
    \centering
    \caption{Werkstoffkennwerte für 50CrMo4, nach \cite[Anhang Werkstoffkennwerte]{me2}.}
    \label{tab:50CrMo4}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \begin{tabular}{llr}
        \toprule
        Zugfestigkeit der Normprobe          & $R_{m,N}$
                & \py{SI(wA.material.Rm // 1e6, r'\mega\pascal')} \\
        Fließgenze der Normprobe             & $R_{e,N}$
                & \py{SI(wA.material.Re // 1e6, r'\mega\pascal')} \\
        max. zulässige Normalspannung        & $\sigma_{W,zd,N}$
                & \py{SI(wA.material.S_Wzd // 1e6, r'\mega\pascal')} \\
        max. zulässige Schubspannung         & $\tau_{W,s,N}$
                & \py{SI(wA.material.T_Ws // 1e6, r'\mega\pascal')} \\
        Durchmesser Ermittlung Zugfestigkeit & $d_{eff,N,m}$
                & \py{SI(wA.material.d_effNm * 1e3, r'\milli\metre')} \\
        Durchmesser Ermittlung Fließgrenze   & $d_{eff,N,p}$
                & \py{SI(wA.material.d_effNp * 1e3, r'\milli\metre')} \\
        Berechnungsfaktor                    & $a_{d,m}$
                & \py{wA.material.a_dm} \\
        Berechnungsfaktor                    & $a_{d,p}$
                & \py{wA.material.a_dp} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Wellenabsatz A}
\begin{pycode}
fkm = wA
\end{pycode}
An diesem Absatz befindet sich der Lagersitz. Unter der Annahme, dass die vom Lager aufgebrachte
Kraft in dessen Mitte angreift, ergibt sich bei einer Lagerbreite von \SI{50}{\milli\metre} ein
Hebelarm von \SI{25}{\milli\metre}. Da die angreifenden Kräfte ortsfest sind, die Walze sich jedoch
darunter wegdreht, wirken die Querkraft und somit auch das Biegemoment umlaufend auf die Welle.
Es ergeben sich für den betrachteten Absatz die in \tab{wA-belastungen} dargestellten Belastungen.
\begin{table}
    \centering
    \caption{Belastungen an Wellenabsatz A}
    \label{tab:wA-belastungen}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \begin{tabular}{llrrrr}
        \toprule
        Art der Belastung & Einheit & Minimum & Maximum & Mittelwert & Amplitude \\
        \midrule
        Normalkraft $N$ & \si{\kilo\newton} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.N.min / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.N.max / 1e3)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.N.med / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.N.amp / 1e3)} \\
        Querkraft $Q$ & \si{\kilo\newton} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.Q.min / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.Q.max / 1e3)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.Q.med / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.Q.amp / 1e3)} \\
        Torsionsmoment $M_t$ & \si{\kilo\newton\metre} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.Mt.min / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.Mt.max / 1e3)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.Mt.med / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.Mt.amp / 1e3)} \\
        Biegemoment $M_b$ & \si{\kilo\newton\metre} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.Mb.min / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.Mb.max / 1e3)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.Mb.med / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.Mb.amp / 1e3)} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Mit den Gleichungen~\eq{nennspannungen} lassen sich bei einem Wellendurchmesser von
\py{SI(round(fkm.d / 1e-3), r'\milli\metre')} die Belastungen in Nennspannungen umrechnen,
dargestellt in \tab{wA-nennspannungen}.
\begin{table}
    \centering
    \caption{Nennspannungen an Wellenabsatz A}
    \label{tab:wA-nennspannungen}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \begin{tabular}{llrrrr}
        \toprule
        Spannung & Einheit & Minimum & Maximum & Mittelwert & Amplitude \\
        \midrule
        $S_{zd}$ & \si{\mega\pascal} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Szd.min / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Szd.max / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Szd.med / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Szd.amp / 1e6)} \\
        $T_s$ & \si{\mega\pascal} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Ts.min / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Ts.max / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Ts.med / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Ts.amp / 1e6)} \\
        $T_t$ & \si{\mega\pascal} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Tt.min / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Tt.max / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Tt.med / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Tt.amp / 1e6)} \\
        $S_b$ & \si{\mega\pascal} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Sb.min / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Sb.max / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Sb.med / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Sb.amp / 1e6)} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{statischer Nachweis}
Die gesamte Walze wird aus einem Stück gefertigt, um Kerbwirkung durch Welle-Nabe-Verbindungen zu
vermeiden. Daher ist für die Festigkeitsberechnung der Walzendurchmesser als effektiver Durchmesser
zu verwenden.

Zunächst müssen die technologischen Größenfaktoren $K_d$ bezüglich Streck- und Fließgrenze ermittelt
werden.
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{d,m} &= \frac{1 - 0.7686 a_{d,m} \cdot \log
                            \left( \frac{\min{d_{eff}, \SI{250}{\milli\metre}}}
                                        {\SI{7.5}{\milli\metre}} \right)}
                        {1 - 0.7686 a_{d,m} \cdot \log
                            \left( \frac{d_{eff,N,m}}{\SI{7.5}{\milli\metre}} \right)}
                 = \py{"{:.3f}".format(fkm.Kdm)} \displaybreak[0] \\[1ex]
        K_{d,p} &= \frac{1 - 0.7686 a_{d,p} \cdot \log
                            \left( \frac{\min{d_{eff}, \SI{250}{\milli\metre}}}
                                        {\SI{7.5}{\milli\metre}} \right)}
                        {1 - 0.7686 a_{d,p} \cdot \log
                            \left( \frac{d_{eff,N,p}}{\SI{7.5}{\milli\metre}} \right)}
                 = \py{"{:.3f}".format(fkm.Kdp)}
    \end{align}
\end{subequations}
Da ein mehrachsiger Spannungszustand vorliegt, ergibt sich der Anisotropiefaktor zu
$K_A = \py{fkm.KA}$. Aus den so gewonnenen Größen lassen sich Zugfestigkeit und Fließgrenze des
Werkstoffs am Bauteil bestimmen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        R_m &= R_{m,N} \cdot K_{d,m} \cdot K_A
             = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.Rm / 1e6), r'\mega\pascal')} \\
        R_p &= R_{p,N} \cdot K_{d,p} \cdot K_A
             = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.Rp / 1e6), r'\mega\pascal')}
    \end{align}
\end{subequations}

Für den hier vorliegenden Kreisquerschnitt an einem nicht randschichtgehärteten Werkstoff gilt für
die plastischen Formzahlen $K_p$:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{p,b} &= \py{fkm.Kpb} \\
        K_{p,t} &= \py{fkm.Kpt}
    \end{align}
\end{subequations}
Hieraus lassen sich die plastischen Stützzahlen $n_{pl}$ bestimmen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        n_{pl,b} &= \min{ \sqrt{ \frac{\SI{1050}{\mega\pascal}}{R_p} }, K_{p,b} }
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.nplb)} \\[1ex]
        n_{pl,t} &= \min{ \sqrt{ \frac{\SI{1050}{\mega\pascal}}{R_p} }, K_{p,t} }
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.nplt)}
    \end{align}
\end{subequations}

Zur Bestimmung der Bauteilfestigkeit sind noch gewisse Konstruktionsfaktoren $K_{SK}$ nötig:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{SK,zd} &= 1 \\
        K_{SK,b} &= \frac{1}{n_{pl,b}} = \py{"{:.3f}".format(fkm.KSKb)} \\
        K_{SK,s} &= 1 \\
        K_{SK,t} &= \frac{1}{n_{pl,t}} = \py{"{:.3f}".format(fkm.KSKt)}
    \end{align}
\end{subequations}
Somit ergibt sich die Bauteilfestigkeit $S_{SK}$ bzw.
$T_{SK}$\footnote{$f_\tau = 0.577$ gilt nur für Stahlwerkstoffe}:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        S_{SK,zd} &= \frac{R_m}{K_{SK,zd}}
                   = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.SSKzd / 1e6), r'\mega\pascal')} \\
        S_{SK,b} &= \frac{R_m}{K_{SK,b}}
                  = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.SSKb / 1e6), r'\mega\pascal')} \displaybreak[0] \\
        T_{SK,s} &= f_\tau \cdot \frac{R_m}{K_{SK,s}}
                  = 0.577 \cdot \frac{R_m}{K_{SK,s}}
                  = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.TSKs / 1e6), r'\mega\pascal')} \\
        T_{SK,t} &= f_\tau \cdot \frac{R_m}{K_{SK,t}}
                  = 0.577 \cdot \frac{R_m}{K_{SK,t}}
                  = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.TSKt / 1e6), r'\mega\pascal')}
    \end{align}
\end{subequations}

Da die Wahrscheinlichkeit des Auftretens der schlechtesten Spannungskombination hoch,
die Schadensfolge jedoch gering ist, ergeben sich für die Sicherheitsfaktoren $j$:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        j_m &= \py{fkm.jm} \\
        j_p &= \py{fkm.jp} \\
        j_{ges} &= \max{ j_m, ~ j_p \cdot \frac{R_m}{R_p} } = \py{format(fkm.jges, '.2f')}
    \end{align}
\end{subequations}

Letztendlich lassen sich die Auslastungen für die einzelnen Spannungsarten ermitteln:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        a_{SK,zd} &= \frac{ \max{ \left| S_{zd, min} \right|, ~ \left| S_{zd, max} \right| }
                            \cdot j_{ges}}{S_{SK,zd}}
                   = \py{"{:.3f}".format(fkm.aSKzd)} \\
        a_{SK,b} &= \frac{ \max{ \left| S_{b, min} \right|, ~ \left| S_{b, max} \right| }
                           \cdot j_{ges}}{S_{SK,b}}
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.aSKb)} \displaybreak[0] \\
        a_{SK,s} &= \frac{ \max{ \left| S_{s, min} \right|, ~ \left| S_{s, max} \right| }
                           \cdot j_{ges}}{S_{SK,s}}
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.aSKs)} \\
        a_{SK,t} &= \frac{ \max{ \left| S_{t, min} \right|, ~ \left| S_{t, max} \right| }
                           \cdot j_{ges}}{S_{SK,t}}
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.aSKt)}
    \end{align}
\end{subequations}

Es ergibt sich eine statische Gesamtauslastung von
\py{SI(format(fkm.aSK * 100, '.1f'), r'\percent')}:
\begin{equation}
    a_{SK} = \sqrt{ \left( a_{SK,zd} + a_{SK,b} \right)^2 + \left( a_{SK,s} + a_{SK,t} \right)^2 }
           = \py{"{:.3f}".format(fkm.aSK)}
\end{equation}

\subsubsection{dynamischer Nachweis}
Die Wechselfestigkeit im Bauteil lässt sich aus der Wechselfestigkeit der Normprobe bestimmen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \sigma_{W,zd} &= K_{d,m} \cdot K_A \cdot \sigma_{W,zd,N}
                       = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.sWzd / 1e6), r'\mega\pascal')} \\
        \tau_{W,s} &= K_{d,m} \cdot K_A \cdot \tau_{W,s,N}
                    = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.tWs / 1e6), r'\mega\pascal')}
    \end{align}
\end{subequations}

\begin{table}
    \centering
    \caption{Kerbgeometrie Wellenabsatz A}
    \label{tab:wA-geometrie}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \begin{tabular}{lcr}
        \toprule
        Beschreibung & Zeichen & Wert \\
        \midrule
        kleiner Durchmesser & $d$ & \py{SI("{:.1f}".format(fkm.kerbe[0].d / 1e-3), r'\milli\metre')} \\
        großer Durchmesser  & $D$ & \py{SI("{:.1f}".format(fkm.kerbe[0].D / 1e-3), r'\milli\metre')} \\
        Höhe des Absatzes   & $t$ & \py{SI("{:.1f}".format(fkm.kerbe[0].t / 1e-3), r'\milli\metre')} \\
        Kerbradius          & $r$ & \py{SI("{:.1f}".format(fkm.kerbe[0].r / 1e-3), r'\milli\metre')} \\
        \midrule
        Kerbradius bezogen auf Absatzhöhe & $\frac{r}{t}$
            & \py{"{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].r / fkm.kerbe[0].t)} \\
        Durchmesserverhältnis             & $\frac{d}{D}$
            & \py{"{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].d / fkm.kerbe[0].D)} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Die Dauerfestigkeit eines Bauteils hängt stark von dessen Kerben ab. Folglich muss deren Einfluss
dargestellt durch Kerbwirkungs- und plastische Stützzahlen ermittelt werden.  Für die in
\tab{wA-geometrie} dargestellte Kerbgeometrie ergeben sich folgende Formzahlen $K_t$:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{t,zd} &= 1 + \frac{1}{\sqrt{ 0.62 \, \frac{r}{t} + 7 \, \frac{r}{d} \cdot \left( 1 + 2 \, \frac{r}{d} \right)^2} }
                  = \py{"{:.2f}".format(fkm.Ktzd)} \qquad \displaybreak[0] \\[1ex]
        K_{t,b}  &= 1 + \frac{1}{\sqrt{ 0.62 \, \frac{r}{t} + 11.6 \, \frac{r}{d} \cdot \left( 1 + 2 \, \frac{r}{d} \right)^2 + 0.2 \left( \frac{r}{t} \right)^3 \cdot \frac{d}{D} } }
                  = \py{"{:.2f}".format(fkm.Ktb)} \qquad \displaybreak[0] \\[1ex]
        K_{t,t}  &= 1 + \frac{1}{\sqrt{ 3.4 \, \frac{r}{t} + 38 \, \frac{r}{d} \cdot \left( 1 + 2 \, \frac{r}{d} \right)^2 + 1.0 \left( \frac{r}{t} \right)^3 \cdot \frac{d}{D} } }
                  = \py{"{:.2f}".format(fkm.Ktt)} \qquad
    \end{align}
\end{subequations}
Da keine Formzahl für Schub vorliegt, wird hier mit $K_{t,s} = \py{"{:.2f}".format(fkm.Kts)}$
gerechnet.

Zur Bestimmung der Kerbwirkungszahlen ist die Kenntnis der plastischen Stütz\-zahlen notwendig,
welche sich aus den Spannungsgradienten $\mean{G}_\sigma$ und $\mean{G}_\tau$ berechnen lassen.
Dabei wird unterschieden zwischen dem Spannungsgefälle aufgrund der Geometrie
$\mean{G} \left( d \right)$ und dem aufgrund des Kerbradius $\mean{G} \left( r \right)$.
Es gilt:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \mean{G}_\sigma \left( d \right) &= \frac{2}{d}
            = \py{SI(format(fkm.kerbe[0].Gsd * 1e-3, '.3f'), r'\per\milli\metre')} \\[1ex]
        \mean{G}_\tau \left( d \right) &= \frac{2}{d}
            = \py{SI(format(fkm.kerbe[0].Gtd * 1e-3, '.3f'), r'\per\milli\metre')}
    \end{align}
\end{subequations}
Die Spannungsgradienten aufgrund des Kerbradius lassen sich für die vorliegende Kerbgeometrie unter
Verwendung der Hilfsgröße
\begin{equation}
    \varphi = \frac{1}{4 \cdot \sqrt{\frac{t}{r}} + 2} = \py{format(fkm.kerbe[0].phi, '.3f')}
\end{equation}
wie folgt berechnen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \mean{G}_\sigma \left( r \right) &= \frac{2.3}{r} \cdot \left( \varphi + 1 \right)
            = \py{SI("{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].Gsr * 1e-3), r'\per\milli\metre')} \\[1ex]
        \mean{G}_\tau \left( r \right) &= \frac{1.15}{r}
            = \py{SI("{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].Gtr * 1e-3), r'\per\milli\metre')}
    \end{align}
\end{subequations}

Mit den nun bekannten bezogenen Spannungsgradienten lassen sich die plastischen Stützzahlen
$n_\sigma$ und $n_\tau$ berechnen. Da kein nichtrostender Stahl verwendet wird, gilt
$a_G = \py{fkm.kerbe[0].aG}$ und $b_G = \py{fkm.kerbe[0].bG}$.
% Achtung: hier gibt es eine Fallunterscheidung auf Folie 54. Die Rechnung unterscheidet automatisch,
% aber die hier manuell gesetzten Formeln müssen an die Größenordung der Spannungsgradienten angepasst werden.
\begin{subequations}
    \begin{align}
        % Gsd <= .1
        \pyc{assert fkm.kerbe[0].Gsd * 1e-3 <= 0.1}
        n_\sigma \left( d \right) &= 1 + \mean{G}_\sigma \left( d \right) \cdot \si{\milli\metre} \cdot
                    10^{- \left( a_G - 0.5 + \frac{R_m}{b_G \cdot \si{\mega\pascal}} \right) }
                    = \py{"{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].nsd)} \\[1ex]
        % Gtd <= .1
        \pyc{assert fkm.kerbe[0].Gtd * 1e-3 <= 0.1}
        n_\tau \left( d \right) &= 1 + \mean{G}_\tau \left( d \right) \cdot \si{\milli\metre} \cdot
                    10^{- \left( a_G - 0.5 + \frac{f_{W,\tau} \cdot R_m}{b_G \cdot \si{\mega\pascal}} \right) }
                    = \py{"{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].ntd)} \displaybreak[0] \\[1ex]
        % 1 < Gsr <= 100
        \pyc{assert fkm.kerbe[0].Gsr * 1e-3 > 1 and fkm.kerbe[0].Gsr * 1e-3 <= 100}
        n_\sigma \left( r \right) &= 1 + \sqrt[4]{ \mean{G}_\sigma \left( r \right) \cdot \si{\milli\metre} } \cdot
                    10^{- \left( a_G + \frac{R_m}{b_G \cdot \si{\mega\pascal}} \right) }
                    = \py{"{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].nsr)} \\[1ex]
        % .1 < Gtr <= 1
        \pyc{assert fkm.kerbe[0].Gtr * 1e-3 > .1 and fkm.kerbe[0].Gtr * 1e-3 <= 1}
        n_\tau \left( r \right) &= 1 + \sqrt{ \mean{G}_\tau \left( r \right) \cdot \si{\milli\metre} } \cdot
                    10^{- \left( a_G + \frac{f_{W,\tau} \cdot R_m}{b_G \cdot \si{\mega\pascal}} \right) }
                    = \py{"{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].ntr)}
    \end{align}
\end{subequations}
Mithilfe der Stütz- und Formzahlen $n$ und $K_t$ lassen sich nun die Kerbwirkungszahlen $K_f$ ermitteln:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{f,zd} &= \max{ \frac{K_{t,zd}}{n_\sigma \left( r \right)}, 1 }
                  = \py{"{:.2f}".format(fkm.Kfzd)} \\[1ex]
        K_{f,b} &= \max{ \frac{K_{t,b}}{n_\sigma \left( r \right)}, 1 }
                   \cdot \frac{1}{n_\sigma \left( d \right)}
                 = \py{"{:.2f}".format(fkm.Kfb)} \displaybreak[0] \\[1ex]
        K_{f,s} &= \max{ \frac{K_{t,s}}{n_\tau \left( r \right)}, 1 }
                 = \py{"{:.2f}".format(fkm.Kfs)} \\[1ex]
        K_{f,t} &= \max{ \frac{K_{t,t}}{n_\tau \left( r \right)}, 1 }
                   \cdot \frac{1}{n_\tau \left( d \right)}
                 = \py{"{:.2f}".format(fkm.Kft)}
    \end{align}
\end{subequations}

Die Oberflächenbeschaffenheit eines Bauteils geht über den Rauheitsfaktor $K_R$ in die
Festigkeitsberechnung ein. Für Stahlwerkstoffe beträgt hierbei der Faktor $a_{R,\sigma} = 0.22$ und
die minimale Zugfestigkeit $R_{m,N,min} = \SI{400}{\mega\pascal}$.
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{R,\sigma} &= 1 - a_{R,\sigma} \cdot \lg \left( \frac{R_z}{\si{\micro\metre}} \right) \cdot \lg \left( \frac{2 \, R_m}{R_{m,N,min}} \right)
            = \py{"{:.2f}".format(fkm.KRs)} \\[1ex]
        K_{R,\tau} &= 1 - f_{W,\tau} \cdot a_{R,\sigma} \cdot \lg \left( \frac{R_z}{\si{\micro\metre}} \right) \cdot \lg \left( \frac{2 \, R_m}{R_{m,N,min}} \right)
            = \py{"{:.2f}".format(fkm.KRt)}
    \end{align}
\end{subequations}
Da keine Randschichtverfestigung vorliegt, gilt für den Randschichtverfestigungs\-faktor $K_V = 1$.

Es lassen sich die Konstruktionsfaktoren $K_{WK}$ berechnen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{WK,zd} &= \left( K_{f,zd} + \frac{1}{K_{R,\sigma}} - 1 \right) \cdot \frac{1}{K_V}
                   = \py{"{:.2f}".format(fkm.KWKzd)} \\[1ex]
        K_{WK,b}  &= \left( K_{f,b} + \frac{1}{K_{R,\sigma}} - 1 \right) \cdot \frac{1}{K_V}
                   = \py{"{:.2f}".format(fkm.KWKb)} \displaybreak[0] \\[1ex]
        K_{WK,s}  &= \left( K_{f,s} + \frac{1}{K_{R,\tau}} - 1 \right) \cdot \frac{1}{K_V}
                   = \py{"{:.2f}".format(fkm.KWKs)} \\[1ex]
        K_{WK,t}  &= \left( K_{f,t} + \frac{1}{K_{R,\tau}} - 1 \right) \cdot \frac{1}{K_V}
                   = \py{"{:.2f}".format(fkm.KWKt)}
    \end{align}
\end{subequations}
Hieraus ergeben sich die Nennwerte der ertragbaren Bauteil-Wechselfestigkeit:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        S_{WK,zd} &= \frac{\sigma_{W,zd}}{K_{WK,zd}}
                   = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.SWKzd / 1e6), r'\mega\pascal')} \\[1ex]
        S_{WK,b} &= \frac{\sigma_{W,zd}}{K_{WK,b}}
                  = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.SWKb / 1e6), r'\mega\pascal')} \displaybreak[0] \\[1ex]
        T_{WK,s} &= \frac{\tau_{W,s}}{K_{WK,s}}
                  = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.TWKs / 1e6), r'\mega\pascal')} \\[1ex]
        T_{WK,t} &= \frac{\tau_{W,s}}{K_{WK,t}}
                  = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.TWKt / 1e6), r'\mega\pascal')}
    \end{align}
\end{subequations}

Sowohl für Schub- als auch für Normalspannungen muss die Mittelspannungsempfindlichkeit $M$ bestimmt
werden\footnote{die getroffenen Annahmen $a_M = 0.35$, $b_M = -0.1$ und $f_{W,\tau} = 0.577$ gelten
                nur für Stahlwerkstoffe}.
\begin{subequations}
    \begin{align}
        M_\sigma &= a_M \cdot 10^{-3} \cdot \frac{R_m}{\si{\mega\pascal}} + b_M
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.Msigma)} \\[1ex]
        M_\tau &= f_{W,\tau} \cdot M_\sigma = \py{"{:.3f}".format(fkm.Mtau)}
    \end{align}
\end{subequations}

Um die Ausschlagspannungen berechnen zu können, wird eine Vergleichsmittelspannung benötigt.
Es ergibt sich:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        S_{m,v} &= \sqrt{\left( S_{m,zd} + S_{m,b} \right)^2 + 3 \left( T_{m,s} + T_{m,t} \right)^2}
                 = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.Smv / 1e6), r'\mega\pascal')} \\[1ex]
        T_{m,v} &= f_{W,\tau} \cdot S_{m,v}
                 = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.Tmv / 1e6), r'\mega\pascal')}
    \end{align}
\end{subequations}

Aus der Bauteil-Wechselfestigkeit $S_{WK}$ bzw. $T_{WK}$, der Mittelspannungsempfindlichkeit $M$ und
den oben berechneten Vergleichsmittelspannungen lassen sich anhand des Smith-Diagramms die
Ausschlagspannungen $S_{AK}$ bzw. $T_{AK}$ bestimmen.
\begin{subequations}
    \begin{align}
        S_{AK,zd} &= \py{SI("{:.1f}".format(fkm.SAKzd / 1e6), r'\mega\pascal')} \\[1ex]
        S_{AK,b} &= \py{SI("{:.1f}".format(fkm.SAKb / 1e6), r'\mega\pascal')} \\[1ex]
        T_{AK,s} &= \py{SI("{:.1f}".format(fkm.TAKs / 1e6), r'\mega\pascal')} \\[1ex]
        T_{AK,t} &= \py{SI("{:.1f}".format(fkm.TAKt / 1e6), r'\mega\pascal')}
    \end{align}
\end{subequations}

Mit einer geringen Schadensfolge und unregelmäßiger Inspektion ergibt sich ein Sicherheitsfaktor von
$j_D = \py{fkm.jD}$.

Es lassen sich die Auslastungen des Bauteils für die einzelnen Spannungen ermitteln:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        a_{AK,zd} &= \frac{S_{a,zd} \cdot j_D}{\min{ S_{AK,zd}, ~ 0.75 \cdot R_p }}
                   = \py{"{:.3f}".format(fkm.aAKzd)} \\[1ex]
        a_{AK,b} &= \frac{S_{a,b} \cdot j_D}{\min{ S_{AK,b}, ~ 0.75 \cdot R_p \cdot K_{p,b} }}
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.aAKb)} \displaybreak[0] \\[1ex]
        a_{AK,s} &= \frac{T_{a,s} \cdot j_D}{\min{ T_{AK,s}, ~ 0.75 \cdot f_\tau \cdot R_p }}
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.aAKs)} \\[1ex]
        a_{AK,t} &= \frac{T_{a,t} \cdot j_D}{\min{ T_{AK,t}, ~ 0.75 \cdot f_\tau \cdot R_p \cdot K_{p,t} }}
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.aAKt)}
    \end{align}
\end{subequations}

Aus diesen einzelnen Auslastungen ergibt sich eine dynamische Gesamtauslastung von
\py{SI(format(fkm.aAK * 100, '.1f'), r'\percent')}:
\begin{equation}
    a_{AK} = \sqrt{ \left( a_{AK,zd} + a_{AK,b} \right)^2 + \left( a_{AK,s} + a_{AK,t} \right)^2 }
           = \py{"{:.3f}".format(fkm.aAK)}
\end{equation}

\subsection{Wellenabsatz B}
\begin{pycode}
fkm = wB
\end{pycode}
Der nun betrachtete Wellenabsatz mit $d = \py{SI(round(fkm.d / 1e-3), r'\milli\metre')}$ dient als
Anschlag und Dichtfläche für das Lager.  Bei einer Absatzlänge vom \SI{25}{\milli\metre} berechnet
sich der Hebelarm zu \SI{50}{\milli\metre}. In \tab{wB-belastungen} sind die an diesem Absatz
herrschenden Belastungen dargestellt, \tab{wB-nennspannungen} zeigt die hieraus resultierenden
Nennspannungen.
\begin{table}
    \centering
    \caption{Belastungen an Wellenabsatz B}
    \label{tab:wB-belastungen}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \begin{tabular}{llrrrr}
        \toprule
        Art der Belastung & Einheit & Minimum & Maximum & Mittelwert & Amplitude \\
        \midrule
        Normalkraft $N$ & \si{\kilo\newton} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.N.min / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.N.max / 1e3)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.N.med / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.N.amp / 1e3)} \\
        Querkraft $Q$ & \si{\kilo\newton} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.Q.min / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.Q.max / 1e3)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.Q.med / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.Q.amp / 1e3)} \\
        Torsionsmoment $M_t$ & \si{\kilo\newton\metre} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.Mt.min / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.Mt.max / 1e3)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.Mt.med / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.Mt.amp / 1e3)} \\
        Biegemoment $M_b$ & \si{\kilo\newton\metre} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.Mb.min / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.Mb.max / 1e3)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm.Mb.med / 1e3)} & \py{"{:.3f}".format(fkm.Mb.amp / 1e3)} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}
    \centering
    \caption{Nennspannungen an Wellenabsatz B}
    \label{tab:wB-nennspannungen}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \begin{tabular}{llrrrr}
        \toprule
        Spannung & Einheit & Minimum & Maximum & Mittelwert & Amplitude \\
        \midrule
        $S_{zd}$ & \si{\mega\pascal} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Szd.min / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Szd.max / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Szd.med / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Szd.amp / 1e6)} \\
        $T_s$ & \si{\mega\pascal} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Ts.min / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Ts.max / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Ts.med / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Ts.amp / 1e6)} \\
        $T_t$ & \si{\mega\pascal} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Tt.min / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Tt.max / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Tt.med / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Tt.amp / 1e6)} \\
        $S_b$ & \si{\mega\pascal} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Sb.min / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Sb.max / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Sb.med / 1e6)} &
            \py{"{:.3f}".format(fkm._belastungen.Sb.amp / 1e6)} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{statischer Nachweis}
Auch hier gilt $d_{eff} = d_{\text{Walze}} = \SI{350}{\milli\metre}$.
Die technologischen Größenfaktoren $K_d$ bezüglich Streck- und Fließgrenze ergeben sich zu
\pagebreak[0]
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{d,m} &= \frac{1 - 0.7686 a_{d,m} \cdot \log
                            \left( \frac{\min{d_{eff}, \SI{250}{\milli\metre}}}
                                        {\SI{7.5}{\milli\metre}} \right)}
                        {1 - 0.7686 a_{d,m} \cdot \log
                            \left( \frac{d_{eff,N,m}}{\SI{7.5}{\milli\metre}} \right)}
                 = \py{"{:.3f}".format(fkm.Kdm)} \displaybreak[0] \\[1ex]
        K_{d,p} &= \frac{1 - 0.7686 a_{d,p} \cdot \log
                            \left( \frac{\min{d_{eff}, \SI{250}{\milli\metre}}}
                                        {\SI{7.5}{\milli\metre}} \right)}
                        {1 - 0.7686 a_{d,p} \cdot \log
                            \left( \frac{d_{eff,N,p}}{\SI{7.5}{\milli\metre}} \right)}
                 = \py{"{:.3f}".format(fkm.Kdp)} ~ .
    \end{align}
\end{subequations}
Hier liegt ebenfalls ein mehrachsiger Spannungszustand vor, der Anisotropiefaktor beträgt daher
$K_A = \py{fkm.KA}$. Es lassen sich Zugfestigkeit und Fließgrenze des Werkstoffs am Bauteil
bestimmen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        R_m &= R_{m,N} \cdot K_{d,m} \cdot K_A
             = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.Rm / 1e6), r'\mega\pascal')} \\
        R_p &= R_{p,N} \cdot K_{d,p} \cdot K_A
             = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.Rp / 1e6), r'\mega\pascal')}
    \end{align}
\end{subequations}

Mit den plastischen Formzahlen $K_p$ lassen sich die plastischen Stützzahlen $n_{pl}$ bestimmen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{p,b} &= \py{fkm.Kpb} \\
        K_{p,t} &= \py{fkm.Kpt} \displaybreak[0] \\[1ex]
        n_{pl,b} &= \min{ \sqrt{ \frac{\SI{1050}{\mega\pascal}}{R_p} }, K_{p,b} }
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.nplb)} \\[1ex]
        n_{pl,t} &= \min{ \sqrt{ \frac{\SI{1050}{\mega\pascal}}{R_p} }, K_{p,t} }
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.nplt)}
    \end{align}
\end{subequations}

So lässt sich unter Verwendung der Konstruktionsfaktoren $K_{SK}$
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{SK,zd} &= 1 \\
        K_{SK,b} &= \frac{1}{n_{pl,b}} = \py{"{:.3f}".format(fkm.KSKb)} \displaybreak[0] \\
        K_{SK,s} &= 1 \\
        K_{SK,t} &= \frac{1}{n_{pl,t}} = \py{"{:.3f}".format(fkm.KSKt)}
    \end{align}
\end{subequations}
die Bauteilfestigkeit $S_{SK}$ bzw. $K_{SK}$ berechnen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        S_{SK,zd} &= \frac{R_m}{K_{SK,zd}}
                   = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.SSKzd / 1e6), r'\mega\pascal')} \\
        S_{SK,b} &= \frac{R_m}{K_{SK,b}}
                  = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.SSKb / 1e6), r'\mega\pascal')} \displaybreak[0] \\
        T_{SK,s} &= f_\tau \cdot \frac{R_m}{K_{SK,s}}
                  = 0.577 \cdot \frac{R_m}{K_{SK,s}}
                  = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.TSKs / 1e6), r'\mega\pascal')} \\
        T_{SK,t} &= f_\tau \cdot \frac{R_m}{K_{SK,t}}
                  = 0.577 \cdot \frac{R_m}{K_{SK,t}}
                  = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.TSKt / 1e6), r'\mega\pascal')}
    \end{align}
\end{subequations}

Für die Sicherheitsfaktoren $j$ gilt weiterhin:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        j_m &= \py{fkm.jm} \\
        j_p &= \py{fkm.jp} \\
        j_{ges} &= \max{ j_m, ~ j_p \cdot \frac{R_m}{R_p} } = \py{format(fkm.jges, '.2f')}
    \end{align}
\end{subequations}
Man erhält für die statische Auslastung bezogen auf die einzelnen Spannungen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        a_{SK,zd} &= \frac{ \max{ \left| S_{zd, min} \right|, ~ \left| S_{zd, max} \right| }
                            \cdot j_{ges}}{S_{SK,zd}}
                   = \py{"{:.3f}".format(fkm.aSKzd)} \\
        a_{SK,b} &= \frac{ \max{ \left| S_{b, min} \right|, ~ \left| S_{b, max} \right| }
                           \cdot j_{ges}}{S_{SK,b}}
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.aSKb)} \displaybreak[0] \\
        a_{SK,s} &= \frac{ \max{ \left| S_{s, min} \right|, ~ \left| S_{s, max} \right| }
                           \cdot j_{ges}}{S_{SK,s}}
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.aSKs)} \\
        a_{SK,t} &= \frac{ \max{ \left| S_{t, min} \right|, ~ \left| S_{t, max} \right| }
                           \cdot j_{ges}}{S_{SK,t}}
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.aSKt)}
    \end{align}
\end{subequations}

Die statische Gesamtauslastung beträgt demnach \py{SI(format(fkm.aSK * 100, '.1f'), r'\percent')}:
\begin{equation}
    a_{SK} = \sqrt{ \left( a_{SK,zd} + a_{SK,b} \right)^2 + \left( a_{SK,s} + a_{SK,t} \right)^2 }
           = \py{"{:.3f}".format(fkm.aSK)}
\end{equation}

\subsubsection{dynamischer Nachweis}
Die Wechselfestigkeit im Bauteil ist unverändert
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \sigma_{W,zd} &= K_{d,m} \cdot K_A \cdot \sigma_{W,zd,N}
                       = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.sWzd / 1e6), r'\mega\pascal')} \\
        \tau_{W,s} &= K_{d,m} \cdot K_A \cdot \tau_{W,s,N}
                    = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.tWs / 1e6), r'\mega\pascal')} ~.
    \end{align}
\end{subequations}

\begin{table}
    \centering
    \caption{Kerbgeometrie Wellenabsatz B}
    \label{tab:wB-geometrie}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \begin{tabular}{lcr}
        \toprule
        Beschreibung & Zeichen & Wert \\
        \midrule
        kleiner Durchmesser & $d$ & \py{SI("{:.1f}".format(fkm.kerbe[0].d / 1e-3), r'\milli\metre')} \\
        großer Durchmesser  & $D$ & \py{SI("{:.1f}".format(fkm.kerbe[0].D / 1e-3), r'\milli\metre')} \\
        Höhe des Absatzes   & $t$ & \py{SI("{:.1f}".format(fkm.kerbe[0].t / 1e-3), r'\milli\metre')} \\
        Kerbradius          & $r$ & \py{SI("{:.1f}".format(fkm.kerbe[0].r / 1e-3), r'\milli\metre')} \\
        \midrule
        Kerbradius bezogen auf Absatzhöhe & $\frac{r}{t}$
                & \py{"{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].r / fkm.kerbe[0].t)} \\
        Durchmesserverhältnis             & $\frac{d}{D}$
                & \py{"{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].d / fkm.kerbe[0].D)} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Für die in \tab{wB-geometrie} dargestellte Kerbgeometrie ergeben sich die Formzahlen
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{t,zd} &= 1 + \frac{1}{\sqrt{ 0.62 \, \frac{r}{t} + 7 \, \frac{r}{d} \cdot \left( 1 + 2 \, \frac{r}{d} \right)^2} }
                  = \py{"{:.2f}".format(fkm.Ktzd)} \qquad \displaybreak[0] \\[1ex]
        K_{t,b}  &= 1 + \frac{1}{\sqrt{ 0.62 \, \frac{r}{t} + 11.6 \, \frac{r}{d} \cdot \left( 1 + 2 \, \frac{r}{d} \right)^2 + 0.2 \left( \frac{r}{t} \right)^3 \cdot \frac{d}{D} } }
                  = \py{"{:.2f}".format(fkm.Ktb)} \qquad \displaybreak[0] \\[1ex]
        K_{t,t}  &= 1 + \frac{1}{\sqrt{ 3.4 \, \frac{r}{t} + 38 \, \frac{r}{d} \cdot \left( 1 + 2 \, \frac{r}{d} \right)^2 + 1.0 \left( \frac{r}{t} \right)^3 \cdot \frac{d}{D} } }
                  = \py{"{:.2f}".format(fkm.Ktt)} \qquad
    \end{align}
\end{subequations}
Da keine Formzahl für Schub vorliegt, wird auch hier mit
$K_{t,s} = \py{format(fkm.Kts, '.2f')}$ gerechnet.

Weiterhin gilt:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        \mean{G}_\sigma \left( d \right) &= \frac{2}{d}
            = \py{SI(format(fkm.kerbe[0].Gsd * 1e-3, '.3f'), r'\per\milli\metre')} \\[1ex]
        \mean{G}_\tau \left( d \right) &= \frac{2}{d}
            = \py{SI(format(fkm.kerbe[0].Gtd * 1e-3, '.3f'), r'\per\milli\metre')} \displaybreak[0] \\[1ex]
        \varphi &= \frac{1}{4 \cdot \sqrt{\frac{t}{r}} + 2} = \py{format(fkm.kerbe[0].phi, '.3f')} \displaybreak[0] \\[1ex]
        \mean{G}_\sigma \left( r \right) &= \frac{2.3}{r} \cdot \left( \varphi + 1 \right)
            = \py{SI("{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].Gsr * 1e-3), r'\per\milli\metre')} \\[1ex]
        \mean{G}_\tau \left( r \right) &= \frac{1.15}{r}
            = \py{SI("{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].Gtr * 1e-3), r'\per\milli\metre')}
    \end{align}
\end{subequations}

Nun lassen sich die plastischen Stützzahlen $n_\sigma$ und $n_\tau$ berechnen:
% Achtung: hier gibt es eine Fallunterscheidung auf Folie 54. Die Rechnung unterscheidet automatisch,
% aber die hier manuell gesetzten Formeln müssen an die Größenordung der Spannungsgradienten angepasst werden.
\begin{subequations}
    \begin{align}
        % Gsd <= .1
        \pyc{assert fkm.kerbe[0].Gsd * 1e-3 <= 0.1}
        n_\sigma \left( d \right) &= 1 + \mean{G}_\sigma \left( d \right) \cdot \si{\milli\metre} \cdot
                    10^{- \left( a_G - 0.5 + \frac{R_m}{b_G \cdot \si{\mega\pascal}} \right) }
                    = \py{"{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].nsd)} \\[1ex]
        % Gtd <= .1
        \pyc{assert fkm.kerbe[0].Gtd * 1e-3 <= 0.1}
        n_\tau \left( d \right) &= 1 + \mean{G}_\tau \left( d \right) \cdot \si{\milli\metre} \cdot
                    10^{- \left( a_G - 0.5 + \frac{f_{W,\tau} \cdot R_m}{b_G \cdot \si{\mega\pascal}} \right) }
                    = \py{"{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].ntd)} \displaybreak[0] \\[1ex]
        % .1 < Gsr <= 1
        \pyc{assert fkm.kerbe[0].Gsr * 1e-3 > .1 and fkm.kerbe[0].Gsr * 1e-3 <= 1}
        n_\sigma \left( r \right) &= 1 + \sqrt{ \mean{G}_\sigma \left( r \right) \cdot \si{\milli\metre} } \cdot
                    10^{- \left( a_G + \frac{R_m}{b_G \cdot \si{\mega\pascal}} \right) }
                    = \py{"{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].nsr)} \\[1ex]
        % .1 < Gtr <= 1
        \pyc{assert fkm.kerbe[0].Gtr * 1e-3 > .1 and fkm.kerbe[0].Gtr * 1e-3 <= 1}
        n_\tau \left( r \right) &= 1 + \sqrt{ \mean{G}_\tau \left( r \right) \cdot \si{\milli\metre} } \cdot
                    10^{- \left( a_G + \frac{f_{W,\tau} \cdot R_m}{b_G \cdot \si{\mega\pascal}} \right) }
                    = \py{"{:.3f}".format(fkm.kerbe[0].ntr)}
    \end{align}
\end{subequations}
Die Kerbwirkungszahlen $K_f$ betragen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{f,zd} &= \max{ \frac{K_{t,zd}}{n_\sigma \left( r \right)}, 1 }
                  = \py{"{:.2f}".format(fkm.Kfzd)} \\[1ex]
        K_{f,b} &= \max{ \frac{K_{t,b}}{n_\sigma \left( r \right)}, 1 }
                   \cdot \frac{1}{n_\sigma \left( d \right)}
                 = \py{"{:.2f}".format(fkm.Kfb)} \displaybreak[0] \\[1ex]
        K_{f,s} &= \max{ \frac{K_{t,s}}{n_\tau \left( r \right)}, 1 }
                 = \py{"{:.2f}".format(fkm.Kfs)} \\[1ex]
        K_{f,t} &= \max{ \frac{K_{t,t}}{n_\tau \left( r \right)}, 1 }
                   \cdot \frac{1}{n_\tau \left( d \right)}
                 = \py{"{:.2f}".format(fkm.Kft)}
    \end{align}
\end{subequations}

Die Oberflächen- und Randschichtbeschaffenheit sind unverändert. Folglich gilt nach wie vor:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{R,\sigma} &= 1 - a_{R,\sigma} \cdot \lg \left( \frac{R_z}{\si{\micro\metre}} \right) \cdot \lg \left( \frac{2 \, R_m}{R_{m,N,min}} \right)
            = \py{"{:.2f}".format(fkm.KRs)} \\[1ex]
        K_{R,\tau} &= 1 - f_{W,\tau} \cdot a_{R,\sigma} \cdot \lg \left( \frac{R_z}{\si{\micro\metre}} \right) \cdot \lg \left( \frac{2 \, R_m}{R_{m,N,min}} \right)
            = \py{"{:.2f}".format(fkm.KRt)} \\[1ex]
        K_V &= 1
    \end{align}
\end{subequations}

Es lassen sich die Konstruktionsfaktoren $K_{WK}$ berechnen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        K_{WK,zd} &= \left( K_{f,zd} + \frac{1}{K_{R,\sigma}} - 1 \right) \cdot \frac{1}{K_V}
                   = \py{"{:.2f}".format(fkm.KWKzd)} \\[1ex]
        K_{WK,b}  &= \left( K_{f,b} + \frac{1}{K_{R,\sigma}} - 1 \right) \cdot \frac{1}{K_V}
                   = \py{"{:.2f}".format(fkm.KWKb)} \displaybreak[0] \\[1ex]
        K_{WK,s}  &= \left( K_{f,s} + \frac{1}{K_{R,\tau}} - 1 \right) \cdot \frac{1}{K_V}
                   = \py{"{:.2f}".format(fkm.KWKs)} \\[1ex]
        K_{WK,t}  &= \left( K_{f,t} + \frac{1}{K_{R,\tau}} - 1 \right) \cdot \frac{1}{K_V}
                   = \py{"{:.2f}".format(fkm.KWKt)}
    \end{align}
\end{subequations}
Hieraus ergeben sich die Nennwerte der ertragbaren Bauteil-Wechselfestigkeit:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        S_{WK,zd} &= \frac{\sigma_{W,zd}}{K_{WK,zd}}
                   = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.SWKzd / 1e6), r'\mega\pascal')} \\[1ex]
        S_{WK,b} &= \frac{\sigma_{W,zd}}{K_{WK,b}}
                  = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.SWKb / 1e6), r'\mega\pascal')} \displaybreak[0] \\[1ex]
        T_{WK,s} &= \frac{\tau_{W,s}}{K_{WK,s}}
                  = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.TWKs / 1e6), r'\mega\pascal')} \\[1ex]
        T_{WK,t} &= \frac{\tau_{W,s}}{K_{WK,t}}
                  = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.TWKt / 1e6), r'\mega\pascal')}
    \end{align}
\end{subequations}

Mit der Mitelspannungsempfindlichkeit
\begin{subequations}
    \begin{align}
        M_\sigma &= a_M \cdot 10^{-3} \cdot \frac{R_m}{\si{\mega\pascal}} + b_M
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.Msigma)} \\[1ex]
        M_\tau &= f_{W,\tau} \cdot M_\sigma = \py{"{:.3f}".format(fkm.Mtau)}
    \end{align}
\end{subequations}
und den Vergleichsmittelspannungen
\begin{subequations}
    \begin{align}
        S_{m,v} &= \sqrt{\left( S_{m,zd} + S_{m,b} \right)^2 + 3 \left( T_{m,s} + T_{m,t} \right)^2}
                 = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.Smv / 1e6), r'\mega\pascal')} \\[1ex]
        T_{m,v} &= f_{W,\tau} \cdot S_{m,v}
                 = \py{SI("{:.1f}".format(fkm.Tmv / 1e6), r'\mega\pascal')}
    \end{align}
\end{subequations}
lassen sich die Ausschlagspannungen bestimmen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        S_{AK,zd} &= \py{SI("{:.1f}".format(fkm.SAKzd / 1e6), r'\mega\pascal')} \\[1ex]
        S_{AK,b} &= \py{SI("{:.1f}".format(fkm.SAKb / 1e6), r'\mega\pascal')} \\[1ex]
        T_{AK,s} &= \py{SI("{:.1f}".format(fkm.TAKs / 1e6), r'\mega\pascal')} \\[1ex]
        T_{AK,t} &= \py{SI("{:.1f}".format(fkm.TAKt / 1e6), r'\mega\pascal')}
    \end{align}
\end{subequations}

So ergeben sich mit $j_D = \py{fkm.jD}$ die Auslastungen des Bauteils für die einzelnen Spannungen:
\begin{subequations}
    \begin{align}
        a_{AK,zd} &= \frac{S_{a,zd} \cdot j_D}{\min{ S_{AK,zd}, ~ 0.75 \cdot R_p }}
                   = \py{"{:.3f}".format(fkm.aAKzd)} \\[1ex]
        a_{AK,b} &= \frac{S_{a,b} \cdot j_D}{\min{ S_{AK,b}, ~ 0.75 \cdot R_p \cdot K_{p,b} }}
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.aAKb)} \displaybreak[0] \\[1ex]
        a_{AK,s} &= \frac{T_{a,s} \cdot j_D}{\min{ T_{AK,s}, ~ 0.75 \cdot f_\tau \cdot R_p }}
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.aAKs)} \\[1ex]
        a_{AK,t} &= \frac{T_{a,t} \cdot j_D}{\min{ T_{AK,t}, ~ 0.75 \cdot f_\tau \cdot R_p \cdot K_{p,t} }}
                  = \py{"{:.3f}".format(fkm.aAKt)}
    \end{align}
\end{subequations}

Die dynamische Gesamtauslastung beträgt somit \py{SI(format(fkm.aAK * 100, '.1f'), r'\percent')}:
\begin{equation}
    a_{AK} = \sqrt{ \left( a_{AK,zd} + a_{AK,b} \right)^2 + \left( a_{AK,s} + a_{AK,t} \right)^2 }
           = \py{"{:.3f}".format(fkm.aAK)}
\end{equation}

\section{Lebensdauernachweis Wälzlager}
\label{sec:lebensdauer-lager-walze}
\begin{pycode}
# NUP 322
d, D, B = 110, 240, 50  # mm
C, C0, Cu = 495, 475, 79  # kN

P = F_W / 2 / 1e3  # kN
dm = (D + d) / 2

n = v_W / (d_W / 2) / (2 * np.pi) * 60
\end{pycode}

\begin{table}
    \centering
    \caption{Kennwerte des verwendeten Lagers Schaeffler NUP~322.}
    \label{tab:kennwerte-lager-walze}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \begin{tabular}{lcr}
        \toprule
        Bezeichnung & Größe & Wert \\
        \midrule
        Durchmesser Innenring   & $d$   & \py{SI(d, r'\milli\metre')} \\
        Durchmesser Außenring   & $D$   & \py{SI(D, r'\milli\metre')} \\
        Lagerbreite             & $B$   & \py{SI(B, r'\milli\metre')} \\
        dynamische Tragzahl     & $C$   & \py{SI(C, r'\kilo\newton')} \\
        statische Tragzahl      & $C_0$ & \py{SI(C0, r'\kilo\newton')} \\
        Ermüdungsgrenzbelastung & $C_u$ & \py{SI(Cu, r'\kilo\newton')} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

Für die Berechnung der Lagerlebensdauer in Stunden ist die Kenntnis der Drehzahl
vonnöten. Diese lässt sich aus der Geschwindigkeit des Walzgutes und dem
Walzendurchmesser berechnen:
\begin{equation}
    \label{eq:n-walze}
    n = \frac{v}{2\pi \cdot r_\text{Walze}} \cdot \SI{60}{\second\per\minute}
      = \py{SI(format(n, '.3f'), r'\per\minute')}
\end{equation}

\cite{iso281} beschreibt die nominelle Lebensdauer $L_{10}$ in $10^6$
Umdrehungen bei einer Überlebenswahrscheinlichkeit von \SI{90}{\percent}.
Diese lässt sich unter Verwendung von \eq{n-walze} in eine Lebensdauer in
Stunden $L_{10h}$ umrechnen.
Nach \cite[S.~42]{hr1} erhält man für die Lebensdauer des verwendeten
Rollenlagers (vgl. \tab{kennwerte-lager-walze}):
\begin{pycode}
L10 = (C / P)**(10 / 3)
L10h = 1e6 / (60 * n) * L10
\end{pycode}
\begin{align}
    L_{10}  &= \left( \frac{C}{P} \right) ^ \frac{10}{3}
             = \py{format(L10, '.3f')} \\[1ex]
    \label{eq:L10h}
    L_{10h} &= \frac{10^6}{60 n} \cdot L_{10}
             = \py{SI(round(L10h), r'\hour')}
\end{align}

In dem so berechneten Wert sind noch keine Randbedingungen wie Verunreinigungen
im Lager, Schmierbedingungen oder Betriebstemperatur berücksichtigt. Diese
fließen durch Korrekturfaktoren in die Berechnung der \emph{erweiterten
modifizierten Lebensdauer $L_{nm}$} ein, ebenfalls spezifiziert in ISO~281.
Gemäß \cite[S.~46]{hr1} gilt
\begin{equation}
    \label{eq:Lnm}
    L_{nm} = a_1 \cdot a_\text{ISO} \cdot L_{10} \, .
\end{equation}
Dabei ist der Faktor $a_1$ ein Lebensdauerbeiwert zum Anpassen auf andere
Überlebenswahrscheinlichkeiten, $a_\text{ISO}$ beschreibt die oben erwähnten
Betriebsbedingungen.

\begin{pycode}
nu_1 = 500
nu = 700
kappa = nu / nu_1
\end{pycode}
Ein ausschlaggebendes Maß für den Schmierzustand des Wälzlagers ist das
Viskositätsverhältnis~$\kappa$, der Quotient aus der tatsächlichen Viskosität
des Schmierstoffs bei Betriebstemperatur~$\nu$ und der vom mittleren
Lagerdurchmesser abhängigen Bezugsviskosität~$\nu_1$. Aus den Diagrammen in
\cite[S.~45]{hr1} lassen sich für eine Betriebstemperatur von $\vartheta =
\SI{50}{\celsius}$ und ein Schmieröl nach \textsf{ISO~VG~1500} die Viskositäten
ermitteln:
\begin{align}
    d_m    &= \frac{d + D}{2} = \py{SI(round(dm), r'\milli\metre')} \\
    \nu_1  &= \py{SI(nu_1, r'\square\milli\metre\per\second')} \\[1ex]
    \nu    &= \py{SI(nu, r'\square\milli\metre\per\second')} \\
    \kappa &= \frac{\nu}{\nu_1} = \py{format(kappa, '.1f')}
\end{align}

\pyc{ec = .9}
Ein weiterer wichtiger Faktor ist der \emph{Lebensdauerbeiwert für
Verunreinigungen} $e_c$. Unter der Anforderung \emph{großer Sauberkeit} ergibt
er sich zu $e_c = \py{ec}$, \cite[S.~50]{hr1}.
Zusammen mit der Ermüdungsgrenzbelastung~$C_0$ und der Lagerbelastung~$P$ lässt
sich aus den Kurven in \cite[S.~48]{hr1} der Lebensdauerbeiwert~$a_\text{ISO}$
bestimmen:
\pyc{a_iso = .8}  % gemauschelt
\begin{align}
    e_c \cdot \frac{C_u}{P} &= \py{format(ec * Cu / P, '.3f')} \\
    a_\text{ISO}            &= \py{a_iso}
\end{align}

\pyc{a_1 = 1}
Da das Lager weiterhin auf eine Überlebenswahrscheinlichkeit von
\SI{90}{\percent} ausgelegt wird, erübrigt sich der Faktor $a_1 = \py{a_1}$,
\cite[S.~46]{hr1}. Folglich ergibt sich aus \eq{Lnm}:
\pyc{L10m = a_1 * a_iso * L10}%
\begin{equation}
    L_{10m} = \py{a_1} \cdot \py{a_iso} \cdot \py{format(L10, '.3f')}
            = \py{format(L10m, '.3f')}
\end{equation}
Analog zu \eq{L10h} lässt sich auch diese Lebensdauer in Stunden umrechnen:
\pyc{L10mh = 1e6 / (60 * n) * L10m}%
\begin{equation}
    L_{10mh} = \frac{10^6}{60 n} \cdot L_{10m}
             = \py{SI(round(L10mh), r'\hour')}
\end{equation}

\pyc{assert L10mh >= 2800}
Diese Lebensdauer liegt über der geforderten Lebensdauer von \SI{2800}{\hour},
der Nachweis ist somit erbracht.

\section{Zusammenfassung}

Die in der Vorauslegung ermittelten Wellendurchmesser haben sich als nicht ganz
ausreichend herausgestellt. Durch die Kerbwirkung an den Wellenabsätzen entsteht
eine lokale Spannungsüberhöhung, welche nicht in die Vordimensionierungsformeln
eingeht. Ebenfalls wird dort lediglich Torsion \textit{oder} Biegung betrachtet,
eine Überlagerung beider Belastungen wird nicht berücksichtigt.
Dennoch ist die Vordimensionierung hilfreich, um eine Größenordnung zu
bestimmen.

Die über den Festigkeitsnachweis nach der FKM-Richtlinie berechneten
Auslastungen der betrachteten Wellenabsätze sind in \tab{auslastungen-walze}
noch einmal zusammengefasst. Durch die hohen Querkräfte entsteht eine starke
Umlaufbiegung der Welle, was in einer hohen dynamischen (wechselnden) Belasung
resultiert. Beide Absätze sind dadurch dynamisch zu nahezu \SI{100}{\percent}
ausgelastet.

\begin{table}
    \centering
    \caption{Auslastungen der betrachteten Wellenabsätze der Walze}
    \label{tab:auslastungen-walze}
    \def\arraystretch{1.3} % increase row height
    \begin{tabular}{ l l r r r r r }
        \toprule
        Bereich & Belastung
                & $a_{K,zd}$
                & $a_{K,b}$
                & $a_{K,s}$
                & $a_{K,t}$
                & $a_{K}$ \\
        \midrule
        \multirow{2}{*}{Absatz \textsf{\textbf{A}}}
                & statisch
                & $\py{SI(wA.aSKzd * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wA.aSKb * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wA.aSKs * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wA.aSKt * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wA.aSK * 100, r'\percent', '.1f')}$ \\
        % Absatz A
                & dynamisch
                & $\py{SI(wA.aAKzd * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wA.aAKb * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wA.aAKs * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wA.aAKt * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wA.aAK * 100, r'\percent', '.1f')}$ \\
        \midrule
        \multirow{2}{*}{Absatz \textsf{\textbf{B}}}
                & statisch
                & $\py{SI(wB.aSKzd * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wB.aSKb * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wB.aSKs * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wB.aSKt * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wB.aSK * 100, r'\percent', '.1f')}$ \\
        % Absatz B
                & dynamisch
                & $\py{SI(wB.aAKzd * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wB.aAKb * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wB.aAKs * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wB.aAKt * 100, r'\percent', '.1f')}$
                & $\py{SI(wB.aAK * 100, r'\percent', '.1f')}$ \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}
